\documentclass{uetgraduation}
\usepackage{multirow}

% Document metadata
\studentname{Nguyễn Hải Đan}
\title{Đánh giá các cơ chế giao tiếp trong kiến trúc vi dịch vụ}
\documenttype{Khóa luận tốt nghiệp đại học hệ chính quy}
\major{Khoa học máy tính}
\year{2025}
\supervisor{PGS.TS. Võ Đình Hiếu}
% \cosupervisor{Your Co-supervisor's Name} % Uncomment if you have a co-supervisor

% English metadata (for CLC students)
\englishtitle{Study of Communication Mechanisms in Microservice Architecture}
\englishmajor{Computer Science}
\englishsupervisor{Assoc. Prof., Dr. Vo Dinh Hieu}

\begin{document}

% Cover pages
\makecovers

% Thanks page
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \textbf{LỜI CẢM ƠN}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}

Lời đầu tiên, em xin gửi lời cảm ơn chân thành và sâu sắc nhất tới thầy TS. Võ Đình Hiếu - người đã tận tình hướng dẫn, chỉ bảo, giúp đỡ em trong suốt quá trình thực hiện khóa luận. Sự nhiệt huyết, kiến thức chuyên môn và kinh nghiệm của thầy đã truyền cảm hứng và động lực lớn lao để em hoàn thành khóa luận này.
Em xin gửi lời cảm ơn tới các thầy cô trong Khoa Công nghệ thông tin, đặc biệt là Bộ môn Công nghệ phần mềm, đã trang bị cho em những kiến thức nền tảng vững chắc, không chỉ về chuyên môn mà còn về kỹ năng nghiên cứu và giải quyết vấn đề.
Em xin chân thành cảm ơn các thầy cô trong Hội đồng chấm khóa luận đã dành thời gian quý báu để đọc và đánh giá công trình nghiên cứu của em. Những nhận xét và góp ý của quý thầy cô là nguồn động viên to lớn giúp em hoàn thiện và phát triển bản thân.
Em xin gửi lời cảm ơn tới gia đình, bạn bè và những người thân yêu đã luôn ở bên cạnh, động viên và ủng hộ em trong suốt quá trình học tập và hoàn thiện khóa luận.
Cuối cùng, em xin gửi lời tri ân tới các tác giả, nhà nghiên cứu đã đóng góp vào lĩnh vực kiến trúc microservice và các mẫu giao tiếp liên quan. Những công trình nghiên cứu của họ là nguồn tài liệu quý giá, giúp em hiểu sâu hơn về lĩnh vực này và hoàn thành khóa luận một cách tốt nhất.

% Declaration page
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \textbf{LỜI CAM ĐOAN}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cam đoan}

Tôi là Nguyễn Hải Đan, Tôi xin cam đoan đây là công trình nghiên cứu của riêng tôi. Các số liệu, kết quả nêu trong khóa luận là trung thực và chưa từng được ai công bố trong bất kỳ công trình nào khác. Các tham khảo, trích dẫn trong khóa luận đều được chỉ rõ nguồn gốc. Nếu sai tôi xin hoàn toàn chịu trách nhiệm.

\begin{flushright}
    Hà Nội, ngày \ldots\ldots tháng \ldots\ldots năm 2025

    \vspace{2cm}
    \textit{Người cam đoan}

    \vspace{1cm}
    \textit{Nguyễn Hải Đan}
\end{flushright}

% Abstract
\begin{preamble}{Tóm tắt}
    \textbf{Tóm tắt:} Kiến trúc vi dịch vụ đã trở thành  một xu hướng quan trọng trong phát triển phần mềm hiện đại, cho phép xây dựng các hệ thống phức tạp từ các dịch vụ nhỏ, độc lập. Một trong những thách thức chính trong kiến trúc này là việc lựa chọn và triển khai các mẫu giao tiếp phù hợp giữa các microservice. Khóa luận này tập trung nghiên cứu và phân tích các mẫu giao tiếp trong kiến trúc microservice, bao gồm mẫu giao tiếp đồng bộ (REST), mẫu giao tiếp bất đồng bộ dạng một-một (Message Queue) và mẫu giao tiếp bất đồng bộ dạng một-nhiều (Publish/Subscribe). Nghiên cứu đánh giá hiệu suất và độ tin cậy của từng mẫu giao tiếp thông qua triển khai và kiểm thử các tình huống thực tế như kiểm tra tồn kho, xử lý thanh toán và thông báo đa kênh. Từ đó, khóa luận đề xuất các hướng dẫn cụ thể cho việc lựa chọn mẫu giao tiếp phù hợp với từng ngữ cảnh nghiệp vụ, góp phần nâng cao hiệu suất và khả năng mở rộng của hệ thống microservice.

    \textit{\textbf{Từ khóa:} Vi dịch vụ, Mẫu giao tiếp, Kiến trúc phần mềm, REST, Message Queue, Publish/Subscribe.}
\end{preamble}

\begin{preamble}{Abstract}
    \textbf{Abstract:} Microservice architecture has become a significant trend in modern software development, enabling the construction of complex systems from small, independent services. One of the main challenges in this architecture is selecting and implementing suitable communication patterns between microservices. This thesis focuses on researching and analyzing communication patterns in microservice architecture, including synchronous patterns (REST), asynchronous one-to-one patterns (Message Queue), and asynchronous one-to-many patterns (Publish/Subscribe). The study evaluates the performance and reliability of each communication pattern through implementation and testing of real-world scenarios such as inventory checking, payment processing, and multi-channel notification. Based on these findings, the thesis proposes specific guidelines for selecting appropriate communication patterns for different business contexts, contributing to improving the performance and scalability of microservice systems.

    \textit{\textbf{Keywords:} Microservice, Communication Patterns, Software Architecture, REST, Message Queue, Publish/Subscribe.}
\end{preamble}

% Table of contents and lists
\begin{contentlisting}
    \tableofcontents
    \listoffigures
    \listoftables
\end{contentlisting}

% Main content
\input{chapters/chapter1}
\input{chapters/chapter2}
\input{chapters/chapter3}
\input{chapters/chapter4}
\input{chapters/chapter5}

% References
\begin{thebibliography}{9}

    \begin{bibsection}{Tiếng Anh}
        \bibitem{idc2021}
        International Data Corporation (IDC),
        ``IDC FutureScape: Worldwide IT Industry 2021 Predictions'',
        \textit{IDC \#US46942020},
        October 2020.

        \bibitem{gartner2019}
        Gartner, Inc.,
        ``Gartner Identifies Key Trends in PaaS and Platform Architecture for Application Leaders'',
        \textit{Gartner Press Release},
        April 2019.

        \bibitem{jun2018}
        Jun Hong, X. et al.,
        ``Performance Analysis of RESTful API and RabbitMQ for Microservice Web Application'',
        \textit{IEEE ICTC},
        2018.

        \bibitem{richardson2019}
        Richardson, C.,
        \textit{Microservices Patterns},
        Manning Publications, 2019.

        \bibitem{newman2015}
        Newman, S.,
        \textit{Building Microservices},
        O'Reilly Media, 2015.

        \bibitem{aksakalli2021}
        Karabey Aksakalli, I., Çelik, T., Can, A. B., \& Tekinerdoğan, B.,
        ``Deployment and communication patterns in microservice architectures: A systematic literature review'',
        \textit{Journal of Systems and Software},
        Vol. 180, 2021, pp. 111014.

        \bibitem{wolff2016}
        Wolff, E.,
        \textit{Microservices: Flexible Software Architecture},
        Addison-Wesley Professional, 2016.

        \bibitem{fowler2014}
        Fowler, M.,
        ``Microservices'',
        \textit{https://martinfowler.com/articles/microservices.html},
        2014.

        \bibitem{hohpe2004}
        Hohpe, G., \& Woolf, B.,
        \textit{Enterprise Integration Patterns},
        Addison-Wesley, 2004.

        \bibitem{indrasiri2020}
        Indrasiri, K., \& Kuruppu, D.,
        \textit{gRPC: Up and Running: Building Cloud Native Applications with Go and Java for Docker and Kubernetes},
        O'Reilly Media, 2020.

        \bibitem{wittern2018}
        Wittern, E., Cha, A., \& Davis, J. C.,
        ``GraphQL: A data query language'',
        \textit{IBM Research},
        2018.

        \bibitem{beyer2018}
        Beyer, M. et al.,
        ``Uber's Microservice Architecture'',
        \textit{eng.uber.com},
        2018.

        \bibitem{goodhope2012}
        Goodhope, K. et al.,
        ``Building LinkedIn's Real-time Activity Data Pipeline'',
        \textit{IEEE Data Eng. Bull.},
        Vol. 35, No. 2, 2012.

        \bibitem{raman2016}
        Raman, A.,
        ``PayPal's Journey to Microservices: Building the Payments Platform of the Future'',
        \textit{QCon Conference},
        2016.

        \bibitem{fateev2017}
        Fateev, M., \& Tolstoi, S.,
        ``Uber Cadence: Fault Tolerant Actor Framework for Distributed Applications'',
        \textit{Uber Engineering Blog},
        2017.

        \bibitem{fowler2002}
        Fowler, M.,
        \textit{Patterns of Enterprise Application Architecture},
        Addison-Wesley Professional, 2002.
    \end{bibsection}
\end{thebibliography}

\end{document}